% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{indentfirst} % Поддержка красной строки
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"


\usepackage{flowchart}  % Блок-схемы
\usetikzlibrary{arrows} % Стрелки для блок-схем
\usepackage{listingsutf8}    % Для оформления листинга программы

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

\newcommand{\grad}{\mathop{\mathrm{grad}}}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВТИС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчет по лабораторной работе №2                           \\
	<<Методы многомерной минимизации (безусловный экстремум)>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Введение}

Цель данной лабораторной работы – изучить численные методы поиска безусловного экстремума действительной функции $ n $
действительных переменных.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Найти решение задачи безусловной оптимизации для заданной целевой функции используя теоремы о необходимых и достаточных условиях экстремума;
	\item Найти решение задачи безусловной оптимизации для заданной целевой функции в пакете Maple (Optimization);
	\item Найти приближённое решение задачи безусловной минимизации численными методами поиска безусловного экстремума 
	согласно варианту, с заданной точностью $ \varepsilon = 0.01 $;
	\item Провести анализ найденного приближённого решения, определить, является ли стационарная точка точкой экстремума;
	\item Ответить на контрольные вопросы:
	\begin{enumerate}
		\item Необходимые и достаточные условия локального экстремума функции $ f : D \rightarrow \mathbb{R}^n, D \subset \mathbb{R} $.
		\item Как определяется порядок численного метода решения задачи оптимизации? Приведите примеры численных методов нулевого, первого и второго порядка.
		\item Какие методы одномерной минимизации вы знаете? В каких численных методах первого и второго порядка они используются?
		\item Комбинацией каких методов оптимизации является метод Марквардта?
		\item Для каких функций эффективно применение рассмотренных методов первого и второго порядка?
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Вариант №13: \\

Целевая функция --- $ f(x_1, x_2) = (x_1 + x_2)^2 + (x_2 + 2)^2 $.

Численный метод первого порядка --- метод градиентного спуска с дробным шагом.

Численный метод второго порядка --- метод Марквардта.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Ответы на контрольные вопросы}

Ответы на контрольные вопросы представлены ниже:

\begin{enumerate}
	
	\item Необходимые и достаточные условия локального экстремума функции имеют следующий вид:
	
	\begin{theorem}[Необходимое условие локального экстремума]
		Если внутренняя точка $ x^* \in D $ множества $ D \subset \mathbb{R}^n $ есть точка локального минимума функции
		$ f(x), $ определённой на $ D, $ и функция $ f(x) $ дифференцируема в точке $ x^*, $ то эта точка является
		стационарной точкой функции $ f(x), $ т.е. в этой точке выполняется условие $ \grad f(x^*) = 0. $
	\end{theorem}
	
	\begin{theorem}[Достаточное условие экстремума]
		Если функция $ f(x) $ дважды непрерывно дифференцируема в стационарной точке $ x^* $ и матрица Гессе $ H(x^*) $
		функции $ f(x) $ в этой точке положительно определена, то $ x^* $ является точкой строго локального минимума.
	\end{theorem}
	
	\item Порядок метода --- максимальный порядок производных целевой функции, которые используются в численном методе. \\
	Примеры метода нулевого порядка: поиск при помощи шаблона, метод симплексного поиска, регулярный симплекс и другие. \\
	Метод первого порядка: метод наискорейшего градиентного спуска, метод градиентного спуска с дробным шагом, метод сопряжённых градиентов и другие. \\
	Метод второго порядка: метод Ньютона, метод Ньютона-Рафсона, метод Марквардта и другие.
	
	\item Наиболее распространёнными методами одномерной оптимизации являются метод равномерного поиска, метод дихотомии,
	метод золотого сечения и метод Фибоначчи. Методы одномерной оптимизации используются в методах многомерной минимизации
	при нахождении числа $ \lambda_k $ в задаче поиска экстремума функции $ f(x^k - \lambda \nabla f(x^k)) $.
		
	\item Метод Марквардта является сплавом двух методов - метода Ньютона и метода градиентного спуска, что отражается
	при вычислении обратной матрицы $ [H(x^k) + \lambda_k E]^{-1} $.
		
	\item Методы многомерной минимизации эффективны для квадратичных функций. Они позволяют легко проверить, является ли
	вычисленная преподлагаемая точка экстремума минимумом функции многих переменных через вычисление матрицы Гессе.
	Часть методов (например, метод Марквардта) требуют наличие тех функций, матрица Гессе которых может быть обратной.
		
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Аналитическое решение задачи}

Для решения задачи будем использовать необходимые и достаточные условия локального экстремума функции.
Находим градиент функции $ \grad f(x) $:

\begin{gather}
	\grad f = (2(x_1 + x_2), 2(x_1 + 2 x_2 + 2));
\end{gather}

Приравниваем к нулю элементы полученного вектора и, решая систему уравнений, находим предполагаемую точку минимума:

\begin{gather}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		x_1 + x_2        = 0\,, \\
		x_1 + 2 x_2 + 2  = 0.
	\end{array}
	\right.
\end{gather}

Значение функции в точке $ (x_1, x_2) = (2, -2) $ равно $ f(2, -2) = 0 $.

Проверим, является ли найденная точка точкой минимума. Для этого вычислим матрицу Гессе:

\begin{gather}
	H(x) = \left[
	\begin{array}{ll}
		2 & 2 \\
		2 & 4
	\end{array}
	\right]
\end{gather}

Угловые миноры данной матрицы являются положительными, отсюда по критерию Сильвестра следует, что матрица Гессе
является положительно определённой. Тогда из достаточного условия экстремума следует, что точка $ (x_1, x_2) = (2, -2) $
является точкой минимума функции $ f(x_1, x_2). $

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Численное решение задачи}

Результаты решения задачи при помощи пакета компьютерной алгебры Maple представлены ниже:

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{1.jpg}
\caption{Пример решения задачи в пакете Maple}
\end{figure}

По результатам расчётов получено, что для заданной функции наиболее подходящим численным методом является метод Марквардта,
так как при небольшом увеличении числа итераций погрешность расчётов гораздо меньше погрешности расчётов метода градиентного
спуска с дробным шагом. Исходная функция является дважды непрерывно дифференцируемой, Матрица Гессе является положительно
определённой, поэтому найденная точка является искомым экстремумом.
Результаты расчётов представлены ниже в таблице:

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline Численный метод                                                        & Число итераций & Решение $ (x_1, x_2) $      & Погрешность \\
		\hline \parbox{12em}{\centering Метод градиентного \\ спуска с дробным шагом} & 15             & ($ 1.90253 $, $ -1.93976 $) & $ 0.11458 $ \\
		\hline Метод Марквардта                                                       & 18             & ($ 1.99844 $, $ -1.99904 $) & $ 0.00183 $ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Блок-схемы алгоритмов}

%-Метод градиентного спуска с дробным шагом-------------------------------------

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
		\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
		\node (initialData)   at (0,   -4)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ k = 0, x^k \in D, t_k, \varepsilon > 0, M $};
		\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
		
		\coordinate (point1)  at (0,   -7);
		\node (pointerA)      at (12,  -7)  [draw, terminal] {A};
		\node (value1)        at (0,  -10)  [draw, process ] {Вычислить $ \bigtriangledown f(x^k) $};
		\node (value2)        at (0,  -13)  [draw, process ] {Вычислить $ x^{k + 1} = x^k - t_k \bigtriangledown f(x^k) $};
		\draw[->] (initialData) -- (point1) -- (value1);
		\draw[->] (pointerA)    -- (point1);
		\draw[->] (value1)      -- (value2);
		
		\node (condition1)    at (0,  -20)  [draw, decision] {$ f(x^{k + 1}) < f(x^k) $};
		\node (value3)        at (12, -23)  [draw, process ] {Вычислить $ t_k = \dfrac{t_k}{2} $};
		\node (value3A)       at (12, -26)  [draw, terminal] {A};
		\draw[->] (value2)     -- (condition1);
		\draw[->] (condition1) -| node[above]{Нет} (value3);
		\draw[->] (value3)     -- (value3A); 
		
		\node (condition2)    at (0,  -32)  [draw, decision] {$ || \bigtriangledown f ||^2 < \varepsilon $ \\ или $ k + 1 > M $};
		\node (value5)        at (12, -40)  [draw, process ] {Вычислить $ k = k + 1 $ };
		\node (value5A)       at (12, -43)  [draw, terminal] {A};
		\draw[->] (condition1) -- node[left]{Да}   (condition2);
		\draw[->] (condition2) -| node[above]{Нет} (value5);
		\draw[->] (value5)     -- (value5A);
		
		\node (resultData)    at (0,  -40)  [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = x^{k + 1} $};
		\draw[->] (condition2) -- node[left]{Да}  (resultData);
		
		\node (terminalEnd) at (0,  -45) [draw, terminal] {Останов};
		\draw[->] (resultData) -- (terminalEnd);
	
	\end{tikzpicture}
\caption{Блок-схема метода градиентного спуска с дробным шагом}
\end{figure}

%-Метод Марквардта--------------------------------------------------------------

\newpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
	\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
	\node (initialData)   at (0,   -4)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ k = 0, x^k \in D, \lambda_0 = 10^4, \varepsilon > 0, M $};
	\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
	
	\coordinate (point1)  at (0,   -7);
	\node (pointerA)      at (12,  -7)  [draw, terminal] {A};
	\node (condition1)    at (0,  -13)  [draw, decision] {$ || \bigtriangledown f(x^k) || < \varepsilon $};
	\node (resultData)    at (12, -16)  [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = x^k $};
	\node (terminalEnd)   at (12, -19)  [draw, terminal] {Останов};
	\draw[->] (initialData) -- (point1) -- (condition1);
	\draw[->] (pointerA)    -- (point1);
	\draw[->] (condition1)  -| node[above]{Да} (resultData);
	\draw[->] (resultData)  -- (terminalEnd);
	
	\coordinate (point2)  at (0,  -22);
	\node (pointerB)      at (12, -22)  [draw, terminal] {B};
	\node (value1)        at (0,  -25)  [draw, process ] {Вычислить \\ $ d_k = - [H(x^k) + \lambda_k E]^{-1} \bigtriangledown f(x^k) $};
	\node (value2)        at (0,  -28)  [draw, process ] {Вычислить $ x^{k + 1} = x^k + d_k $};
	\draw[->] (condition1)  -- node[left]{Нет} (point2) -- (value1);
	\draw[->] (pointerB)    -- (point2);
	\draw[->] (value1)      -- (value2);
	
	\node (condition2)    at (0,  -35)  [draw, decision] {$ f(x^{k + 1}) < f(x^k) $};
	\node (value3)        at (12, -38)  [draw, process ] {Вычислить \\ $ \lambda_{k + 1} = 2 \lambda_{k} $};
	\node (value3A)       at (12, -41)  [draw, terminal] {A};
	\draw[->] (value2)      -- (condition2);
	\draw[->] (condition2)  -| node[above]{Нет} (value3);
	\draw[->] (value3)      -- (value3A);
	
	\node (value4)        at (0,  -45)  [draw, process ] {Вычислить \\[0.5em] $ \lambda_{k + 1} = \dfrac{1}{2} \lambda_{k}, k = k + 1 $};
	\node (value4B)       at (0,  -50)  [draw, terminal] {B};
	\draw[->] (condition2) -- node[left]{Да} (value4);
	\draw[->] (value4)     -- (value4B);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Блок-схема метода Марквардта}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Листинг программы}

\lstset{inputencoding=utf8/cp1251}
\lstinputlisting[language=C++, tabsize=4]{main.cpp}

\end{document}